<p><img alt="" class="wp-image-9591" src="/app/uploads/2012/06/unidos_contra_la_represion.jpg" style="width: 220px; float: left; " title="Foto del momento de puesta en libertad de Eneko, Olaia y Eladio" />Hoy se cumple un a&ntilde;o del golpe represivo que el movimiento de derechos animales sufri&oacute; en el Estado espa&ntilde;ol en 2011. El 22 de Junio de 2011,miembros de las fuerzas y cuerpos de seguridad del Estado entraron en las casas de 12 activistas en distintos puntos del Estado espa&ntilde;ol (Madrid, Asturias, Euskadi y Galicia), <strong>en una operaci&oacute;n sin precedentes en la que se imputaba a 12 activistas, la mayor&iacute;a de ellos con cargos de responsabilidad en dos de las organizaciones animalistas m&aacute;s importantes del estado:<a href="https://igualdadanimal.org/" target="_blank"> Igualdad Animal</a> y Equanimal.</strong></p>

<p>El juez V&aacute;zquez Ta&iacute;n, del juzgado de instrucci&oacute;n N&ordm;2 de Santiago de Compostela, instruye este caso, y las imputaciones tienen relaci&oacute;n con sueltas masivas de visones de 2007 y 2009 <strong>en las que los activistas imputados no hemos participado</strong>. Asimismo, a los activistas se nos imputan presuntos delitos de da&ntilde;os, allanamiento y asociaci&oacute;n il&iacute;cita, entre otros.</p>

<p>Estamos ante un proceso lleno de irregularidades, en la que tres activistas pasaron 19 d&iacute;as en prisi&oacute;n preventiva hasta que la Audiencia Provincial estim&oacute; el recurso de apelaci&oacute;n presentado por los abogados de los activistas y los puso en libertad el 13 de Julio, indicando en el auto de libertad que <em>&ldquo;no concurre ninguno de los fines que constitucional y legalmente justifican la prisi&oacute;n provisional</em>&rdquo;.<a href="https://www.publico.es/actualidad/libertad-cargos-y-fianza-tres.html" target="_blank"> [1]</a></p>

<p>Un d&iacute;a despu&eacute;s de las detenciones, el juez V&aacute;zquez Ta&iacute;n declaraba a la agencia de noticias Europapress &ldquo;<em>esto no es ecolog&iacute;a, causan terror, y algunas explotaciones se han visto obligadas a cerrar a ra&iacute;z de todas estas acciones</em>&rdquo;, unas declaraciones inaceptables proviniendo del juez que instruye el caso y que mostraban su parcialidad en el mismo. <a href="https://www.abc.es/espana/galicia/abcp-vazquez-tain-cosa-ecologia-201106240000_noticia.html" target="_blank">[2]</a></p>

<p>Asimismo, la Audiencia Provincial admiti&oacute; los razonamientos del recurso de apelaci&oacute;n en el cual solicit&aacute;bamos el levantamiento del secreto de sumario. En el auto de la Audiencia Provincial se indicaba que <em>&quot;el car&aacute;cter excepcional de la medida, puesto de relieve por instructor, obliga a justificar y razonar su habilitaci&oacute;n o su pr&oacute;rroga</em>&quot;, y se ordenaba al Juzgado de Instrucci&oacute;n el fundamentar los motivos concretos por los que el secreto deb&iacute;a ser mantenido en cada diligencia. Debido a que el Juzgado de Instrucci&oacute;n no fue capaz de fundamentar su decisi&oacute;n, el secreto de sumario fue levantado.</p>

<p>Cuando pudimos acceder al sumario, que estuvo secreto durante varios meses, presentamos recusaci&oacute;n al juez que instruye el caso<a href="https://www.publico.es/espana/encausados-suelta-visones-recusan-al.html" target="_blank"> [3]</a>, <strong>ya que en uno de los interrogatorios a una de las imputadas indicaba que su padre tenia una granja de explotaci&oacute;n animal</strong>: En el curso de la primera declaraci&oacute;n de la imputada Olaia Freir&iacute;a Mato el d&iacute;a 24 de Junio de 2011, el Sr. Magistrado hace el siguiente comentario: <strong>&ldquo;<em>S&iacute;, las granjas de visones se suelen dejar la puerta abierta, es decir&hellip;, mi padre tuvo una granja y como fue lo que nos dio de comer a todos y &eacute;ramos seis hermanos, pues claro, la dejaba siempre abierta, porque no pasaba nada&hellip;</em></strong>&rdquo; (Minuto 38:02 de la grabaci&oacute;n en v&iacute;deo y audio de la declaraci&oacute;n, obrante en las actuaciones)</p>

<p><a href="http://www.unidoscontralarepresion.org" target="_blank"><img alt="" class="wp-image-14311" src="/app/uploads/2012/06/unidos_contra_la_represion_cartel.jpg" style="float: right; width: 300px; " /></a></p>

<p>Algo, que unido a las declaraciones que hizo a los medios de comunicaci&oacute;n, manifestaba claramente su parcialidad en el caso y consideramos un esc&aacute;ndalo.</p>

<div>Ha pasado un a&ntilde;o ya y el proceso sigue abierto.<strong> La sociedad y los medios de comunicaci&oacute;n tienen que ser conscientes de que estamos ante un proceso que intenta criminalizar y frenar el avance del movimiento de derechos animales en el estado espa&ntilde;ol</strong>, como ya ha sucedido en otros pa&iacute;ses: Austria, Estados Unidos , Inglaterra... Las investigaciones que hemos llevado a cabo activistas de Igualdad Animal y Equanimal han mostrado a la sociedad espa&ntilde;ola la realidad de las granjas de visones<a href="http://www.GranjasDeVisones.es"> [4]</a>, investigaciones de alto impacto medi&aacute;tico que han sensibilizado a las personas para posicionarse en contra de estos crueles negocios. Nos enfrentamos a lobbies econ&oacute;micos muy poderosos, que no desean que la sociedad conozca el sufrimiento de los animales y que sus negocios se vean perjudicados.</div>

<p><strong>Los activistas nos enfrentarnos a posibles penas de prisi&oacute;n por defender pac&iacute;ficamente a los animales</strong> y por mostrar el horror que padecen diariamente en granjas y otros centros de explotaci&oacute;n animal. Hacemos un llamamiento a la sociedad para solidarizarse con los activistas que estamos sufriendo este proceso injusto que pretende acallar nuestra voz, que es la voz de los animales explotados y masacrados.</p>

<p>Este proceso irregular supone un nuevo intento de reprimir cada vez m&aacute;s a activistas y organizaciones. Un ejemplo de esto es la reciente propuesta del Ministerio del Interior&nbsp; de considerar la resistencia pasiva como atentado contra la autoridad, lo que resultar&iacute;a en nuevas restricciones de derechos fundamentales. Esta propuesta del Ministerio del Interior ha sido incluso rechazada por organizaciones formadas por miembros del poder judicial, como Jueces para la Democracia y la Uni&oacute;n Progresista de Fiscales. Debemos solidarizarnos con los activistas v&iacute;ctimas de este proceso porque este no amenaza solo al movimiento de Derechos Animales, sino tambi&eacute;n a todos los ciudadanos y ciudadanas en lo relativo al ejercicio de sus derechos fundamentales de manifestaci&oacute;n y de libertad de expresi&oacute;n.</p>

<p><strong>Desde la campa&ntilde;a<a href="http://www.unidoscontralarepresion.org" target="_blank"> Unidos Contra La Represi&oacute;n</a>, campa&ntilde;a que fue impulsada por los activistas detenidos, seguiremos trabajando para conseguir frenar esta criminalizaci&oacute;n del movimiento de derechos animales y por supuesto, no pararemos hasta conseguir la absoluci&oacute;n de todos los activistas imputados.</strong></p>

<p><iframe allowfullscreen="" frameborder="0" height="435" mozallowfullscreen="" scrolling="no" src="https://player.vimeo.com/video/44379314?title=0&amp;byline=0&amp;portrait=0&amp;color=00c4ff" webkitallowfullscreen="" width="580"></iframe></p>

<p><small>V&iacute;deo de <a href="http://www.tvanimalista.com/es/2012/06/22/a-doc-un-ano-de-las-detenciones/" target="_blank">TVAnimalista</a>&nbsp;con toda la actualidad del caso.</small></p>

<p>&nbsp;</p>

<hr />
<p><small>[1] <a href="https://www.publico.es/actualidad/libertad-cargos-y-fianza-tres.html" target="_blank">https://www.publico.es/actualidad/libertad-cargos-y-fianza-tres.html</a></small></p>

<p><small>[2] <a href="https://www.abc.es/espana/galicia/abcp-vazquez-tain-cosa-ecologia-201106240000_noticia.html" target="_blank">https://www.abc.es/espana/galicia/abcp-vazquez-tain-cosa-ecologia-201106240000_noticia.html</a></small></p>

<p><small>[3] <a href="https://www.publico.es/espana/encausados-suelta-visones-recusan-al.html" target="_blank">https://www.publico.es/espana/encausados-suelta-visones-recusan-al.html</a></small></p>

<p><small>[4] <a href="http://granjasdevisones.org/" target="_blank">http://granjasdevisones.org/</a>&nbsp; -&nbsp; <a href="http://www.GranjasDeVisones.es" target="_blank">http://www.GranjasDeVisones.es</a></small></p>

